 \documentclass[leqno,10pt]{beamer}%
\usepackage{defs2}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{mathabx}
\usepackage {mathbbol}
%\usepackage{bbding}
\usepackage{manfnt}
%\usepackage{fourier}
\usepackage{apacite}
%\usepackage{biblatex}
%\usepackage{enumitem}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,arrows,positioning,calc}
\usepackage{mathbbol}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{xcolor}
%\usepackage{slashbox}


\newtheorem{thm}{Theorem}
\newtheorem{cor}[equation]{Corollary}
\newtheorem{lem}[equation]{Lemma}
\newtheorem{prp}[equation]{Proposition}
\newtheorem{clm}[equation]{Claim}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{crt}[equation]{Criterion}
\newtheorem{dfn}[equation]{Definition}
\newtheorem{rem}[equation]{Remark}
\newtheorem{exe}[equation]{Example}

\newcommand{\mathd}{\mathrm{d}}
\newcommand{\mathe}{\mathrm{e}}
\newcommand{\tmmathbf}[1]{\ensuremath{\boldsymbol{#1}}}
\newcommand{\tmop}[1]{\ensuremath{\operatorname{#1}}}
\newcommand{\EXP}{\ensuremath{\mathbb{E}}}
\newcommand{\IND}{\mathbb{I}}
\newcommand{\KT}{\textsc{kt}}
\newcommand{\Np}{\ensuremath{\mathbb{N}_+}}
\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\probaB}{\ensuremath{\mathbb{P}}}
\newcommand{\equivaut}{\ensuremath{\Leftrightarrow}}
\newcommand{\M}{\ensuremath{\mathfrak M}}
\newcommand{\longrightarrowlim}{\ensuremath{\mathop{\longrightarrow}\limits}}
\newcommand{\var}{\operatorname{Var}}
\newcommand{\esp}{\mathbb{E}}
\newcommand{\pt}{\, .}
\newcommand{\ent}{\operatorname{Ent}}
\newcommand{\dis}{\stackrel{d}{=}}
\newcommand{\proba}{\mathbb{P}}

\newcommand*{\TakeFourierOrnament}[1]{{%
\fontencoding{U}\fontfamily{futs}\selectfont\char#1}}
\newcommand*{\danger}{\TakeFourierOrnament{66}}

%\newcommand{\blue}{\textcolor{blue}}

\usetheme{default}
\useoutertheme{infolines}
\setbeamercovered{transparent}
\setbeamerfont{block title}{size=\normalsize}
\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{} 
\setbeamertemplate{footline}{
  % \hspace*{.5cm}\tiny{%\insertauthor
  %   \hspace*{50pt}
  %   \hfill\insertframenumber/\inserttotalframenumber
  %   \hspace*{.5cm}}\vspace*{.1cm}
  } 


\begin{document}
\title{\textbf{Econométrie de l'assurance de non-vie}}

\subtitle{{\large Chapitre 5 : Gestion du risque} \\ Introduction}

\author{Maud Thomas}
\institute{ISUP - Sorbonne Université}
\date{}
\maketitle

\begin{frame}{Gestion du risque}
\begin{block}{But}
Déterminer le capital qui devrait être rassemblé pour éviter la ruine de la compagnie d'assurance. 
\end{block}
\begin{itemize}
	\item Déterminer la valeur moyenne des coûts des sinistres
	\item MAIS, garder aussi une marge raisonnable
	\item {\blue Solvabilité II} : réforme réglementaire européenne du monde de l'assurance
\end{itemize}
\begin{block}{Objectif}
	Mieux adapter les fonds propres exigés des compagnies d'assurance et de réassurance aux risques que celles-ci encourent dans leur activité
\end{block}
\begin{itemize}
	\item {\blue 99.5\%} = niveau de probabilité retenu pour que l'assureur puisse assumer ses engagements
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Value-at-Risk}
\begin{block}{Value-at-Risk}
\begin{itemize}
\item $R$ = somme totale des provision
 \[
 R = \sum_i R_i
 \]
 \item Value-at-Risk de niveau $\alpha$ 
 \[
VaR_\alpha = \inf \left\{x \colon \mathbb{P}\left(R \leq x \right) =1-\alpha \right\}
\]
\end{itemize}
\end{block} 
\begin{itemize}
	\item Value-at-Risk = quantile de la loi de $R$
	\item Value-at-Risk d'ordre 99.5\% correspond à $\alpha = 0.005$
	\item Calcul de la VaR, au moins trois méthodes 
\begin{itemize}
   \item en proposant une loi pour $R$
   \item avec la théorie des valeurs extrêmes
   \item avec du bootstrap non paramétrique (non traité ici)
\end{itemize}

\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{Loi pour $R$}
\begin{itemize}
	\item Value-at-Risk = quantile de la loi de $R$

 
\begin{itemize}
   \item Soit on suppose que $R$ et $\widehat{R}$ sont gaussiens et on estime leur variance. 
   \item Soit on utilise une approche GLM et on calcule les quantiles grâce au choix d'une famille exponentielle.
\end{itemize}
\end{itemize}
\vspace{1em}
Dans le cas où il est diffile d'obtenir une formule explicite de la VaR, on peut utiliser des méthodes de simulations.
\end{frame}

\end{document}